let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "Histologia zajmuje się przede wszystkim:",
    answer: "Rozwojem, budową i funkcjami komórek oraz tkanek",
    options: [
      "Budową i funkcjami narządów",
      "Rozwojem, budową i funkcjami komórek oraz tkanek",
      "Badaniem DNA i RNA",
      "Fizjologią całego organizmu",
      "Mechanizmami dziedziczenia"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Cytologia to nauka o:",
    answer: "Komórkach",
    options: [
      "Komórkach",
      "Tkankach",
      "Narządach",
      "Białkach błonowych",
      "Rozwoju zarodkowym"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Komórka to:",
    answer: "Podstawowa jednostka strukturalna organizmu",
    options: [
      "Najmniejsza struktura narządowa",
      "Podstawowa jednostka narządu",
      "Podstawowa jednostka strukturalna organizmu",
      "Najmniejsza struktura tkanki łącznej",
      "Element budowy organelli"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "Tkanka to:",
    answer: "Zespół podobnych komórek o wspólnych cechach",
    options: [
      "Zespół różnych narządów",
      "Zespół podobnych komórek o wspólnych cechach",
      "Zespół organelli w cytoplazmie",
      "Rodzaj komórki macierzystej",
      "Struktura zbudowana tylko z białek"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "Narząd to:",
    answer: "Zgrupowanie kilku rodzajów tkanek pełniących określoną funkcję",
    options: [
      "Zespół identycznych komórek",
      "Związek kilku układów",
      "Zgrupowanie kilku rodzajów tkanek pełniących określoną funkcję",
      "Pojedyncza wyspecjalizowana tkanka",
      "Element macierzy międzykomórkowej"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Układ to:",
    answer: "Grupa narządów współpracujących funkcjonalnie",
    options: [
      "Grupa identycznych komórek",
      "Grupa organelli w komórce",
      "Grupa narządów współpracujących funkcjonalnie",
      "Grupa tkanek o jednej funkcji",
      "Struktura pozakomórkowa"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "Cechą błony komórkowej NIE jest:",
    answer: "Zdolność do syntezy DNA",
    options: [
      "Kompartmentacja",
      "Asymetria",
      "Płynność",
      "Samoorganizacja",
      "Zdolność do syntezy DNA"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Zdolność błony komórkowej do samouszczelniania wynika głównie z:",
    answer: "Właściwości fosfolipidów",
    options: [
      "Obecności białek integralnych",
      "Transportu aktywnego",
      "Cholesterolu",
      "Właściwości fosfolipidów",
      "Obecności glikolipidów"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Asymetria błony komórkowej spowodowana jest głównie:",
    answer: "Niesymetrycznym rozmieszczeniem lipidów, białek i ładunków",
    options: [
      "Jednorodnym rozmieszczeniem lipidów",
      "Brakiem różnic w składzie warstw",
      "Symetryczną obecnością glikolipidów",
      "Losowym ruchem bocznym lipidów",
      "Niesymetrycznym rozmieszczeniem lipidów, białek i ładunków"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "Utrzymanie asymetrii błony jest możliwe dzięki ograniczeniu:",
    answer: "Rzadkim ruchom flip-flop",
    options: [
      "Ruchów lateralnych lipidów",
      "Dyfuzji prostych cząsteczek",
      "Rzadkim ruchom flip-flop",
      "Aktywności pomp jonowych",
      "Obecności glikolipidów tylko po jednej stronie"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "Flip-flop oznacza:",
    answer: "Przemieszczanie fosfolipidów między dwiema warstwami błony",
    options: [
      "Przemieszczanie fosfolipidów między dwiema warstwami błony",
      "Zmianę konformacji białek integralnych",
      "Rotację łańcuchów węglowodorowych",
      "Przemieszczanie cholesterolu",
      "Zmienę potencjału błonowego"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Podstawową strukturą błony komórkowej jest:",
    answer: "Dwuwarstwa fosfolipidowa",
    options: [
      "Błona jednowarstwowa",
      "Dwuwarstwa fosfolipidowa",
      "Dwuwarstwa glikoproteinowa",
      "Sieć białek powierzchniowych",
      "Warstwa sfingolipidowa"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "Fosfatydylocholina występuje głównie w:",
    answer: "Zewnętrznej warstwie błony",
    options: [
      "Wewnętrznej warstwie błony",
      "Zewnętrznej warstwie błony",
      "Błonie jądrowej",
      "Ścianie komórkowej",
      "W siateczce śródplazmatycznej gładkiej"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "W zewnętrznej warstwie błony dominuje:",
    answer: "Sfingomielina",
    options: [
      "Fosfatydyloseryna",
      "Fosfatydyloinozytol",
      "Sfingomielina",
      "Fosfatydyloetanoloamina",
      "Kardiolipina"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "W wewnętrznej warstwie błony dominuje:",
    answer: "Fosfatydyloetanoloamina",
    options: [
      "Sfingomielina",
      "Glikolipidy",
      "Fosfatydylocholina",
      "Fosfatydyloetanoloamina",
      "Cholesterol"
    ]
  },
  {
    numb: 16,
    question: "Lipid charakterystyczny dla wewnętrznej warstwy błony to:",
    answer: "Fosfatydyloseryna",
    options: [
      "Sfingomielina",
      "Glikolipidy",
      "Cholesterol",
      "Fosfatydylocholina",
      "Fosfatydyloseryna"
    ]
  },
  {
    numb: 17,
    question: "Fosfatydyloinozytol pełni ważną rolę w:",
    answer: "Sygnałowaniu komórkowym",
    options: [
      "Budowie cytoszkieletu",
      "Syntezie DNA",
      "Metabolizmie lipidów",
      "Sygnałowaniu komórkowym",
      "Przenoszeniu cholesterolu"
    ]
  },
  {
    numb: 18,
    question: "Glikolipidy występują głównie:",
    answer: "W zewnętrznej warstwie błony",
    options: [
      "W zewnętrznej warstwie błony",
      "W wewnętrznej warstwie błony",
      "W mitochondriach",
      "W tonoplaście",
      "W jądrze komórkowym"
    ]
  },
  {
    numb: 19,
    question: "Oligocukry w błonie pełnią głównie funkcje:",
    answer: "Identyfikacji i komunikacji komórkowej",
    options: [
      "Regulacji transportu aktywnego",
      "Stabilizacji cytoplazmy",
      "Identyfikacji i komunikacji komórkowej",
      "Syntezy ATP",
      "Łączenia rybosomów"
    ]
  },
  {
    numb: 20,
    question: "Sfingomielina NIE występuje w:",
    answer: "Wewnętrznej błonie mitochondrium",
    options: [
      "Wewnętrznej błonie mitochondrium",
      "Błonie komórkowej",
      "Aparacie Golgiego",
      "Osłonkach mielinowych",
      "Zewnętrznej warstwie błony"
    ]
  },
  {
    numb: 21,
    question: "Cholesterol pełni w błonie funkcję:",
    answer: "Usztywnienia błony",
    options: [
      "Redukcji asymetrii",
      "Zwiększenia płynności",
      "Zwiększenia przepuszczalności",
      "Usztywnienia błony",
      "Tworzenia glikokaliksu"
    ]
  },
  {
    numb: 22,
    question: "Wysoka zawartość nienasyconych kwasów tłuszczowych powoduje:",
    answer: "Wzrost płynności błony",
    options: [
      "Usztywnienie błony",
      "Wzrost płynności błony",
      "Zmniejszenie płynności",
      "Zanik asymetrii",
      "Zahamowanie transportu biernego"
    ]
  },
  {
    numb: 23,
    question: "Płynność błony najbardziej zależy od:",
    answer: "Stopnia nasycenia kwasów tłuszczowych",
    options: [
      "Grubości błony",
      "Ilości białek integralnych",
      "Stopnia nasycenia kwasów tłuszczowych",
      "Obecności jonów wapnia",
      "Liczby glikolipidów"
    ]
  },
  {
    numb: 24,
    question: "Asymetria błony wynika głównie z:",
    answer: "Różnic w składzie fosfolipidów warstw",
    options: [
      "Rotacji lipidów",
      "Równego rozmieszczenia glikolipidów",
      "Obecności mikrotubul",
      "Różnic w składzie fosfolipidów warstw",
      "Transportu aktywnego"
    ]
  },
  {
    numb: 25,
    question: "Który lipid jest najbardziej rozpowszechniony w błonach biologicznych?",
    answer: "Fosfatydylocholina",
    options: [
      "Fosfatydylocholina",
      "Kardiolipina",
      "Cholesterol",
      "Sfingomielina",
      "Fosfatydyloetanoloamina"
    ]
  },
  {
    numb: 26,
    question: "Flipaza to enzym przenoszący lipidy:",
    answer: "Z zewnętrznej na wewnętrzną warstwę",
    options: [
      "Z wewnętrznej na zewnętrzną warstwę",
      "Z zewnętrznej na wewnętrzną warstwę",
      "W obrębie tej samej warstwy",
      "Do błony mitochondrialnej",
      "Do błony jądrowej"
    ]
  },
  {
    numb: 27,
    question: "Glikolipidy biorą udział głównie w:",
    answer: "Tworzeniu glikokaliksu i rozpoznawaniu komórek",
    options: [
      "Syntezie ATP",
      "Wywoływaniu ruchów flip-flop",
      "Stabilizacji błony mitochondrialnej",
      "Regulacji gradientu protonowego",
      "Tworzeniu glikokaliksu i rozpoznawaniu komórek"
    ]
  },
  {
    numb: 28,
    question: "Zewnętrzna warstwa błony charakteryzuje się przewagą:",
    answer: "Sfingomieliny i glikolipidów",
    options: [
      "Fosfatydyloinozytolu",
      "Fosfatydyloetanoloaminy",
      "Fosfatydyloseryny",
      "Sfingomieliny i glikolipidów",
      "Kardiolipiny"
    ]
  },
  {
    numb: 29,
    question: "Cholesterol zwiększa:",
    answer: "Stabilność i sztywność błony",
    options: [
      "Zdolność flip-flop",
      "Przepuszczalność dla jonów",
      "Stabilność i sztywność błony",
      "Płynność w wysokich temperaturach",
      "Liczbę glikolipidów"
    ]
  },
  {
    numb: 30,
    question: "Który z poniższych czynników najbardziej zaburza asymetrię błony?",
    answer: "Częste ruchy flip-flop",
    options: [
      "Częste ruchy flip-flop",
      "Cholesterol",
      "Nienasycone kwasy tłuszczowe",
      "Oligocukry",
      "Białka powierzchniowe"
    ]
  },
  {
    numb: 31,
    question: "Ruch lateralny fosfolipidów polega na:",
    answer: "Przemieszczaniu się w płaszczyźnie błony",
    options: [
      "Przemieszczeniu między warstwami",
      "Zmienianie długości łańcuchów kwasów tłuszczowych",
      "Przemieszczaniu się w płaszczyźnie błony",
      "Rotacji wokół osi cząsteczki",
      "Rozrywaniu dwuwarstwy"
    ]
  },
  {
    numb: 32,
    question: "Ruch rotacyjny fosfolipidów to:",
    answer: "Obrót wokół osi cząsteczki",
    options: [
      "Zmiana pozycji w obrębie warstwy",
      "Obrót wokół osi cząsteczki",
      "Przemieszczenie do przeciwnej warstwy",
      "Zmiana konformacji białek",
      "Ruch łańcucha acylowego"
    ]
  },
  {
    numb: 33,
    question: "Ruch segmentalny dotyczy:",
    answer: "Zmiany ułożenia łańcuchów kwasów tłuszczowych względem osi",
    options: [
      "Zmiany ułożenia łańcuchów kwasów tłuszczowych względem osi",
      "Przemieszczania całej cząsteczki",
      "Zmiany ilości fosfolipidów",
      "Syntezy lipidów",
      "Zmiany ładunku fosfolipidu"
    ]
  },
  {
    numb: 34,
    question: "Ruch flip-flop zachodzi:",
    answer: "Z pomocą flipazy, flopazy i skramblazy",
    options: [
      "Swobodnie i bardzo często",
      "Z udziałem receptorów błonowych",
      "Bez udziału energii",
      "Z pomocą flipazy, flopazy i skramblazy",
      "Wyłącznie w mitochondriach"
    ]
  },
  {
    numb: 35,
    question: "Flipaza przenosi lipidy:",
    answer: "Z zewnętrznej do wewnętrznej warstwy",
    options: [
      "Z zewnętrznej do wewnętrznej warstwy",
      "Z wewnętrznej do zewnętrznej warstwy",
      "W sposób losowy",
      "Do przestrzeni pozakomórkowej",
      "Tylko glikolipidy"
    ]
  },
  {
    numb: 36,
    question: "Flopaza przenosi lipidy:",
    answer: "Z wewnętrznej do zewnętrznej warstwy",
    options: [
      "Do wewnątrz komórki",
      "Z wewnętrznej do zewnętrznej warstwy",
      "Pomiędzy komórkami",
      "Do błony jądrowej",
      "Wyłącznie cholesterol"
    ]
  },
  {
    numb: 37,
    question: "Skramblaza:",
    answer: "Miesza lipidy obu warstw, często Ca²⁺-zależnie",
    options: [
      "Wymaga ATP zawsze",
      "Działa tylko w jednej warstwie",
      "Transportuje tylko glikolipidy",
      "Działa wyłącznie w stanie spoczynku komórki",
      "Miesza lipidy obu warstw, często Ca²⁺-zależnie"
    ]
  },
  {
    numb: 38,
    question: "Flip-flop fosfolipidów zazwyczaj wymaga:",
    answer: "ATP",
    options: [
      "Białek powierzchniowych",
      "Cholesterolu",
      "ATP",
      "Wysokiej temperatury",
      "Glikolipidów"
    ]
  },
  {
    numb: 39,
    question: "Liposomy powstają, gdy fosfolipidy:",
    answer: "Samorzutnie tworzą dwuwarstwę w wodzie",
    options: [
      "Samorzutnie tworzą dwuwarstwę w wodzie",
      "Ulegają prenylacji",
      "Łączą się z GPI",
      "Ulegają degradacji",
      "Są transportowane przez flipazę"
    ]
  },
  {
    numb: 40,
    question: "Liposomy są zbudowane z:",
    answer: "Dwuwarstwy fosfolipidowej",
    options: [
      "Białek integralnych",
      "Cholesterolu i węglowodanów",
      "Jednowarstwy lipidowej",
      "Dwuwarstwy fosfolipidowej",
      "Elementów cytoszkieletu"
    ]
  },
  {
    numb: 41,
    question: "Białka integralne charakteryzuje:",
    answer: "Wnikanie w dwuwarstwę lipidową",
    options: [
      "Łatwe odłączenie od błony roztworami soli",
      "Położenie wyłącznie na powierzchni",
      "Wnikanie w dwuwarstwę lipidową",
      "Związanie tylko z GPI",
      "Obecność wyłącznie struktur β"
    ]
  },
  {
    numb: 42,
    question: "Do białek integralnych NIE zalicza się:",
    answer: "Białek GPI-zakotwiczonych",
    options: [
      "Pomp",
      "Kanałów",
      "Enzymów",
      "Receptorów",
      "Białek GPI-zakotwiczonych"
    ]
  },
  {
    numb: 43,
    question: "Ile głównych typów integralnych białek błonowych wyróżniamy?",
    answer: "7",
    options: [
      "5",
      "7",
      "9",
      "3",
      "12"
    ]
  },
  {
    numb: 44,
    question: "Do białek integralnych należą między innymi:",
    answer: "Antygeny błonowe",
    options: [
      "Mikrotubule",
      "Histony",
      "Rybozymy",
      "Fibryna",
      "Antygeny błonowe"
    ]
  },
  {
    numb: 45,
    question: "Kanały jonowe to przykład:",
    answer: "Białek integralnych",
    options: [
      "Białek integralnych",
      "Białek powierzchniowych",
      "Glikolipidów",
      "Oligosacharydów",
      "Białek cytoszkieletu"
    ]
  },
  {
    numb: 46,
    question: "Białka łączące pełnią funkcję:",
    answer: "Połączenia cytoszkieletu z błoną",
    options: [
      "Transportu ATP",
      "Regulacji lipidów",
      "Połączenia cytoszkieletu z błoną",
      "Syntezy fosfolipidów",
      "Przenoszenia jonów"
    ]
  },
  {
    numb: 47,
    question: "Receptory błonowe odpowiadają za:",
    answer: "Odbiór sygnałów i transdukcję",
    options: [
      "Odbiór sygnałów i transdukcję",
      "Tworzenie liposomów",
      "Denaturację białek",
      "Przenoszenie lipidów",
      "Tworzenie glikokaliksu"
    ]
  },
  {
    numb: 48,
    question: "Białka powierzchniowe są zakotwiczone w błonie przez:",
    answer: "GPI — glikozylofosfatydyloinozytol",
    options: [
      "Cholesterol",
      "Flipazę",
      "Łańcuchy acylowe",
      "GPI — glikozylofosfatydyloinozytol",
      "Kwas fosfatydowy"
    ]
  },
  {
    numb: 49,
    question: "GPI zakotwicza białka:",
    answer: "W zewnętrznej warstwie błony komórkowej",
    options: [
      "Tylko w mitochondriach",
      "W zewnętrznej warstwie błony komórkowej",
      "W wewnętrznej warstwie błony",
      "W cysternach Golgiego",
      "W jądrze komórkowym"
    ]
  },
  {
    numb: 50,
    question: "Acylacja polega na:",
    answer: "Przyłączeniu reszty kwasu tłuszczowego do białka",
    options: [
      "Przyłączeniu reszty kwasu tłuszczowego do białka",
      "Usuwaniu łańcuchów kwasów tłuszczowych",
      "Modyfikacji oligosacharydów",
      "Dołączaniu grup fosforanowych",
      "Rozrywaniu wiązań disiarczkowych"
    ]
  },
  {
    numb: 51,
    question: "Prenylacja polega na przyłączeniu:",
    answer: "Izoprenowego fragmentu do grupy -SH cysteiny",
    options: [
      "Kwasu stearynowego",
      "Cząsteczek cukrów",
      "Izoprenowego fragmentu do grupy -SH cysteiny",
      "Grupy fosforanowej",
      "Białek GPI"
    ]
  },
  {
    numb: 52,
    question: "Białka poddane prenylacji są zwykle:",
    answer: "Bardziej hydrofobowe",
    options: [
      "Bardziej hydrofobowe",
      "Bardziej hydrofilowe",
      "Neutralne elektrycznie",
      "Transportowane do jądra",
      "Usuwane z błony"
    ]
  },
  {
    numb: 53,
    question: "Acylacja zwiększa:",
    answer: "Zakotwiczenie białka w błonie",
    options: [
      "Transport wapnia",
      "Ruch liposomów",
      "Tempo flip-flop",
      "Oporność na detergenty",
      "Zakotwiczenie białka w błonie"
    ]
  },
  {
    numb: 54,
    question: "Skramblaza działa:",
    answer: "Niezależnie od kierunku, mieszając lipidy",
    options: [
      "Tylko gdy ATP jest niskie",
      "Tylko w niskiej temperaturze",
      "Na zasadzie transportu aktywnego",
      "Niezależnie od kierunku, mieszając lipidy",
      "Jedynie na sfingolipidy"
    ]
  },
  {
    numb: 55,
    question: "Białka strukturalne błony odpowiadają za:",
    answer: "Stabilizację i kształt komórki",
    options: [
      "Syntezę ATP",
      "Zwiększenie płynności",
      "Stabilizację i kształt komórki",
      "Transport Ca²⁺",
      "Tworzenie liposomów"
    ]
  },
  {
    numb: 56,
    question: "Antygeny błonowe uczestniczą w:",
    answer: "Reakcji immunologicznej",
    options: [
      "Syntezie lipidów",
      "Reakcji immunologicznej",
      "Degradacji białek",
      "Transportowaniu ATP",
      "Ruchu segmentalnym"
    ]
  },
  {
    numb: 57,
    question: "Który enzym najlepiej zachowuje asymetrię błony?",
    answer: "Flipaza",
    options: [
      "Flipaza",
      "Skramblaza",
      "ATP-aza protonowa",
      "Fosfolipaza A2",
      "Hydrolaza"
    ]
  },
  {
    numb: 58,
    question: "Flopaza działa przeciwnie do:",
    answer: "Flipazy",
    options: [
      "Enzymów lizosomalnych",
      "Receptorów GPCR",
      "Flipazy",
      "Kanałów jonowych",
      "Enzymów strukturalnych"
    ]
  },
  {
    numb: 59,
    question: "Liposomy mogą być wykorzystywane do:",
    answer: "Dostarczania leków",
    options: [
      "Syntezy lipidów",
      "Kontroli transkrypcji",
      "Odbioru bodźców",
      "Tworzenia glikokaliksu",
      "Dostarczania leków"
    ]
  },
  {
    numb: 60,
    question: "Liposomy powstają spontanicznie dzięki:",
    answer: "Amfipatycznym właściwościom fosfolipidów",
    options: [
      "Prenylacji",
      "Flipazom",
      "Obecności białek strukturalnych",
      "Amfipatycznym właściwościom fosfolipidów",
      "ATP"
    ]
  },
  {
    numb: 61,
    question: "Która modyfikacja przyłącza grupę hydrofobową do cysteiny?",
    answer: "Prenylacja",
    options: [
      "Acylacja",
      "GPI-zakotwiczenie",
      "Prenylacja",
      "Fosforylacja",
      "Hydroksylacja"
    ]
  },
  {
    numb: 62,
    question: "Białka GPI-zależne są zwykle:",
    answer: "Białkami powierzchniowymi",
    options: [
      "Białkami powierzchniowymi",
      "Pompami transbłonowymi",
      "Enzymami integralnymi",
      "Kanałami jonowymi",
      "Elementami cytoszkieletu"
    ]
  },
  {
    numb: 63,
    question: "Prenylacja zachodzi głównie w:",
    answer: "Cytozolu",
    options: [
      "Błonie mitochondrialnej",
      "Błonie jądrowej",
      "Aparacie Golgiego",
      "Cytozolu",
      "Macierzy pozakomórkowej"
    ]
  },
  {
    numb: 64,
    question: "Acylacja a prenylacja – cecha wspólna:",
    answer: "Obie zwiększają hydrofobowość białka",
    options: [
      "Obie dotyczą glikolipidów",
      "Obie zwiększają hydrofobowość białka",
      "Obie wymagają GPI",
      "Obie zachodzą w jądrze",
      "Obie tworzą liposomy"
    ]
  },
  {
    numb: 65,
    question: "Białka enzymatyczne w błonie pełnią funkcje:",
    answer: "Katalizowania reakcji chemicznych",
    options: [
      "Transportu glukozy",
      "Tworzenia glikokaliksu",
      "Przenoszenia jonów",
      "Stabilizacji dwuwarstwy",
      "Katalizowania reakcji chemicznych"
    ]
  },
  {
    numb: 66,
    question: "Tratwy lipidowe to struktury będące:",
    answer: "Mikrodomenami błony pełniącymi funkcje sygnalizacyjne",
    options: [
      "Depozytami energii",
      "Mikrodomenami błony pełniącymi funkcje sygnalizacyjne",
      "Miejscem degradacji lipidów",
      "Fragmentami cytoszkieletu",
      "Specyficznymi receptorami dla jonów Ca²⁺"
    ]
  },
  {
    numb: 67,
    question: "Tratwy lipidowe zawierają duże ilości:",
    answer: "Cholesterolu i glikosfingolipidów",
    options: [
      "Cholesterolu i glikosfingolipidów",
      "Fosfolipazy i białek G",
      "Kardiolipiny",
      "Białek mitochondrialnych",
      "Białek enzymatycznych lizosomu"
    ]
  },
  {
    numb: 68,
    question: "Tratwy lipidowe charakteryzuje:",
    answer: "Ograniczenie ruchów białek w błonie",
    options: [
      "Brak udziału w sygnalizacji",
      "Wysoka płynność",
      "Brak glikolipidów",
      "Obecność wyłącznie białek powierzchniowych",
      "Ograniczenie ruchów białek w błonie"
    ]
  },
  {
    numb: 69,
    question: "Tratwy lipidowe uczestniczą m.in. w:",
    answer: "Recepcji i transdukcji sygnałów",
    options: [
      "Fotosyntezie",
      "Replikacji DNA",
      "Recepcji i transdukcji sygnałów",
      "Syntezie białek",
      "Wytwarzaniu ATP"
    ]
  },
  {
    numb: 70,
    question: "Markerem tratw lipidowych są:",
    answer: "Flotylliny",
    options: [
      "Flotylliny",
      "Aktyna",
      "Kwas sialowy",
      "Tubulina",
      "Histony"
    ]
  },
  {
    numb: 71,
    question: "Które patogeny mogą wykorzystywać tratwy lipidowe do wnikania?",
    answer: "HIV, wirus grypy, Salmonella",
    options: [
      "Wirus polio",
      "Wirus różyczki",
      "Pneumokoki",
      "HIV, wirus grypy, Salmonella",
      "Wirus HBV"
    ]
  },
  {
    numb: 72,
    question: "Dlaczego patogeny wnikające przez tratwy mogą przetrwać w komórce?",
    answer: "Unikają trawienia w fagosomach/lizosomach",
    options: [
      "Są degradacyjne przez mitochondria",
      "Wiążą się z receptorami jądrowymi",
      "Unikają trawienia w fagosomach/lizosomach",
      "Są neutralizowane przez peroksysomy",
      "Tworzą kapsułkę białkową"
    ]
  },
  {
    numb: 73,
    question: "Mikropinocytoza wymaga obecności:",
    answer: "Dynaminy",
    options: [
      "Kinezyny",
      "Dynaminy",
      "Tubuliny",
      "Granzymów",
      "Kaspazy-3"
    ]
  },
  {
    numb: 74,
    question: "Dynamina pełni funkcję:",
    answer: "Odrywania pęcherzyka pinocytarnego od błony",
    options: [
      "Odrywania pęcherzyka pinocytarnego od błony",
      "Rozszerzania błony jądrowej",
      "Transportu Ca²⁺ w cytoplazmie",
      "Tworzenia filamentów aktynowych",
      "Syntezy ATP"
    ]
  },
  {
    numb: 75,
    question: "Kaweole to:",
    answer: "Dołki błonowe pokryte kaweolinami",
    options: [
      "Lizosomy",
      "Specyficzne kanały wapniowe",
      "Dołki błonowe pokryte kaweolinami",
      "Białka transportujące glukozę",
      "Fragmenty mitochondriów"
    ]
  },
  {
    numb: 76,
    question: "Główną funkcją kaweoli w komórkach mięśni gładkich jest:",
    answer: "Wnikanie jonów Ca²⁺",
    options: [
      "Transport cholesterolu",
      "Synteza glikokaliksu",
      "Endocytoza wirusów",
      "Wnikanie jonów Ca²⁺",
      "Eksocytoza białek"
    ]
  },
  {
    numb: 77,
    question: "Kaweolina-3 występuje głównie w:",
    answer: "Komórkach mięśniowych",
    options: [
      "Hepatocytach",
      "Komórkach mięśniowych",
      "Erytrocytach",
      "Komórkach nerwowych",
      "Nabłonku jelita"
    ]
  },
  {
    numb: 78,
    question: "Kaweolina-1 i -2 NIE występują w:",
    answer: "Krwinkach białych",
    options: [
      "Hepatocytach",
      "Fibroblastach",
      "Komórkach nabłonkowych",
      "Komórkach mięśni gładkich",
      "Krwinkach białych"
    ]
  },
  {
    numb: 79,
    question: "Kaweole uczestniczą w transporcie:",
    answer: "Folianów i niektórych chemokin",
    options: [
      "Folianów i niektórych chemokin",
      "Hormonów steroidowych do jądra",
      "RNA do cytoplazmy",
      "Lipidów mitochondrialnych",
      "Kardiolipiny"
    ]
  },
  {
    numb: 80,
    question: "HIV wnika do limfocytów Th dzięki połączeniu z:",
    answer: "CD4 i receptorem chemokin",
    options: [
      "Kaweoliną-3",
      "CD4 i receptorem chemokin",
      "Flotylliną",
      "Kaweoliną-1",
      "Oligosacharydami glikokaliksu"
    ]
  },
  {
    numb: 81,
    question: "HIV lokalizuje swoje wejście głównie w:",
    answer: "Tratwach lipidowych",
    options: [
      "Mitochondriach",
      "Aparacie Golgiego",
      "Peroksysomach",
      "Cytoszkielecie",
      "Tratwach lipidowych"
    ]
  },
  {
    numb: 82,
    question: "Glikokaliks posiada:",
    answer: "Ujemny ładunek",
    options: [
      "Ujemny ładunek",
      "Dodatni ładunek",
      "Neutralny ładunek",
      "Zmienny ładunek zależny od temperatury",
      "Zmienny ładunek zależny od pH"
    ]
  },
  {
    numb: 83,
    question: "Źródłem ujemnego ładunku glikokaliksu jest:",
    answer: "Kwas sialowy",
    options: [
      "Lipidy",
      "Białka enzymatyczne",
      "Acetylocholina",
      "Kwas sialowy",
      "Cholesterol"
    ]
  },
  {
    numb: 84,
    question: "Reszty cukrowcowe glikokaliksu są zwrócone:",
    answer: "Na zewnątrz komórki",
    options: [
      "Do cytoplazmy",
      "Do światła retikulum",
      "Na zewnątrz komórki",
      "Do jądra komórkowego",
      "Do mitochondrium"
    ]
  },
  {
    numb: 85,
    question: "Gruba warstwa glikokaliksu jest widoczna w:",
    answer: "Mikroskopii elektronowej",
    options: [
      "Mikroskopii świetlnej",
      "Mikroskopii elektronowej",
      "Gołym okiem",
      "Mikroskopii fluorescencyjnej",
      "Rentgenografii"
    ]
  },
  {
    numb: 86,
    question: "Glikokaliks uczestniczy w:",
    answer: "Rozpoznawaniu i przyleganiu komórek",
    options: [
      "Rozpoznawaniu i przyleganiu komórek",
      "Syntezie ATP",
      "Produckji hormonu wzrostu",
      "Ruchu rzęsek",
      "Tworzeniu filamentów aktynowych"
    ]
  },
  {
    numb: 87,
    question: "Glikokaliks chroni komórkę przed:",
    answer: "Uszkodzeniami chemicznymi i mechanicznymi",
    options: [
      "Napływem Ca²⁺",
      "Przegrzewaniem",
      "Degradacją mitochondrialną",
      "Uszkodzeniami chemicznymi i mechanicznymi",
      "Mutacjami w DNA"
    ]
  },
  {
    numb: 88,
    question: "Elementem glikokaliksu nie jest:",
    answer: "Cholesterol",
    options: [
      "Glukoza",
      "Kwas sialowy",
      "Mannoza",
      "Galaktozamina",
      "Cholesterol"
    ]
  },
  {
    numb: 89,
    question: "W skład glikokaliksu NIE wchodzi:",
    answer: "Kwas tłuszczowy",
    options: [
      "Glukozamina",
      "Kwas tłuszczowy",
      "Galaktoza",
      "Fruktoza",
      "Mannoza"
    ]
  },
  {
    numb: 90,
    question: "Glikokaliks uczestniczy w nadawaniu komórkom:",
    answer: "Antygenowości",
    options: [
      "Zdolności ruchu",
      "Zdolności do endocytozy bakteryjnej",
      "Antygenowości",
      "Syntezy DNA",
      "Pompowania jonów"
    ]
  },
  {
    numb: 91,
    question: "Które węglowodany znajdują się w glikokaliksie?",
    answer: "Glukoza, galaktoza, mannoza",
    options: [
      "Glukoza, galaktoza, mannoza",
      "Cholesterol i galaktozamina",
      "Lipidy i glikogen",
      "Fosfolipidy i fruktoza",
      "Ceramidy i sfingozyna"
    ]
  },
  {
    numb: 92,
    question: "Proces mikropinocytozy prowadzi do powstania:",
    answer: "Małych pęcherzyków pinocytarnych",
    options: [
      "Kaweoli",
      "Egzosomów",
      "Mitochondriów",
      "Błony podstawnej",
      "Małych pęcherzyków pinocytarnych"
    ]
  },
  {
    numb: 93,
    question: "Kaweole uczestniczą przede wszystkim w:",
    answer: "Endocytozie wybranych substancji",
    options: [
      "Syntezie lipidów",
      "Ruchu cytoplazmy",
      "Endocytozie wybranych substancji",
      "Wytwarzaniu ATP",
      "Degradacji białek"
    ]
  },
  {
    numb: 94,
    question: "Tratwy lipidowe są zbudowane przede wszystkim z:",
    answer: "Glikosfingolipidów i cholesterolu",
    options: [
      "Białek cytoszkieletu",
      "Glikogenu",
      "Kardiolipiny",
      "Glikosfingolipidów i cholesterolu",
      "Ceramidów"
    ]
  },
  {
    numb: 95,
    question: "Funkcją glikokaliksu NIE jest:",
    answer: "Transport jonów sodu",
    options: [
      "Przyleganie komórek",
      "Transport jonów sodu",
      "Ochrona mechaniczna",
      "Antygenowość",
      "Ochrona chemiczna"
    ]
  },
  {
    numb: 96,
    question: "Fosfolipidy i cholesterol syntetyzowane są głównie w:",
    answer: "Siateczce śródplazmatycznej gładkiej",
    options: [
      "Aparacie Golgiego",
      "Mitochondriach",
      "Siateczce śródplazmatycznej gładkiej",
      "Peroksysomach",
      "Lizosomach"
    ]
  },
  {
    numb: 97,
    question: "Glikolipidy syntetyzowane są w:",
    answer: "Aparacie Golgiego",
    options: [
      "Aparacie Golgiego",
      "Siateczce szorstkiej",
      "Mitochondriach",
      "Cytozolu",
      "Jąderku"
    ]
  },
  {
    numb: 98,
    question: "Dwufosfatydyloglicerol (kardiolipina) występuje głównie w:",
    answer: "Błonach mitochondriów",
    options: [
      "Błonie jądrowej",
      "Błonie komórkowej",
      "Siateczce śródplazmatycznej",
      "Błonach mitochondriów",
      "Pęcherzykach sekrecyjnych"
    ]
  },
  {
    numb: 99,
    question: "Macierz cytoplazmatyczna to:",
    answer: "Cytozol",
    options: [
      "Proteasomy i wtręty",
      "Cytozol",
      "Cytoszkielet",
      "Zawartość jądrowa",
      "Mieszanina wakuoli"
    ]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "Cytozol to substancja:",
    answer: "Żelowata, bezpostaciowa",
    options: [
      "Krystaliczna",
      "Bogata w lipidy",
      "Żelowata, bezpostaciowa",
      "Złożona głównie z DNA",
      "Zbudowana z błon białkowych"
    ]
  }
];
